[求救]老豆痛風又發作

想問下大家知唔知邊度睇痛風好啊？呢幾年佢斷斷續續都有發作，呢排飲食好規律都會發作

如果飲食規律都痛只有睇醫生

就係唔知咩地方睇比較好

痛風症

痛風症是一種常見的關節炎疾病。病因是由於病人身體內的“嘌呤＂(Purine)新陳代謝紊亂，令血內尿酸過高，尿酸鹽積聚於關節而導致發炎及痛楚。嚴重的痛風會令關節變得畸形。除關節外，過量的尿酸鹽也可能積聚於身體其他部份，例如腎臟，令腎臟受損。

痛風症與遺傳因素有關。但經常暴飲暴食，亦很容易誘發這種疾病。故此，痛風症又稱「富貴病」。

痛風症藥的種類

治療痛風症的藥物可分為急性和慢性兩種：

急性痛風症藥物：作用能迅速減低急性關節痛楚、消除紅腫，使關節活動回復正常。常用的藥物有非類固醇消炎止痛藥(NSAID)及秋水仙鹼(Colchicine)。
慢性痛風症藥物：可防止痛風發作。其作用為加速尿酸排出、平衡血液內的尿酸水平。常用的藥物有別嘌醇(Allopurinol)和丙磺舒(Probenecid)等。
這兩類藥物大部份都要醫生處方，才可以在註冊藥房購買。市民切勿未經醫生診斷，就隨便自行購買服食，以免產生危險。

藥物的副作用

治療急性痛風症藥物，一般都會引致胃部不適。故此，最好在飯後或與「制酸劑」胃藥一同服食。
治療慢性痛風症藥物，大部份都非常安全可靠，只有小部份病人，在服藥後有過敏反應。例如皮膚出疹、痕癢、作嘔、頭痛、胃痛及疲倦等。若這些副作用持續或對病情有懷疑，便要立即請教醫生。

服藥心得

應認識清楚自己所服食的是急性還是慢性痛風症藥物。
急性藥物通常只需要服食一段時間便可以停止；慢性痛風症藥則需長期服食，除非得到醫生指示，否則不宜擅自停藥。
服食藥物必須定時定量。若果忘記服藥，便要立即補服所忘記的劑量，然後按照下一次的指定時間食藥。若當時已經差不多到下一次的服藥時間，便不須補服。病人應該依時服食下一個劑量，切勿服用雙倍份量。

生活適應

治療痛風症不可單靠藥物。在日常生活中，病人要注意避免以下的食物，以免誘發痛風的發作。

戒煙酒。
動物的內臟，如腦、肝、腰、心臟、脾臟(俗稱猪橫杆)等。
海產類如沙甸魚、魚卵及貝殼類食物如帶子、青口等。
過量的肉類、家禽類和魚類。
過量的乾豆類、冬菇、椰菜花、菠菜及鮮露筍等。
除此以外，病人應多喝開水(每天最少兩公升），以協助排出體內過多的尿酸。

雖然痛風症不能根治，但如果能控制飲食，及適當地服藥，是可以有效地防止痛風症的發作。

藥物的貯存方法

藥物應貯存在陰涼及乾燥的地方。除個別藥物之標籤上有特別指示外，一般毋須存放在雪柜內。此外，藥物要妥善貯存，以免兒童誤服而發生意外。
下載 " 痛風症藥 " 單張 PDF 檔案作印刷之用

衞生署藥物辦公室
2012年1月